沙中綫醜聞第4波 港鐵又隱瞞 會展站畫錯圖則起錯牆

2018年06月20日

沙中綫醜聞第4波 港鐵又隱瞞
會展站畫錯圖則起錯牆

■港鐵沙中綫會展站有連續牆被揭前後調轉安裝（箭嘴示），位置屬將來車站範圍以內。夏家朗攝

【本報訊】港鐵剛就沙中綫會展站的支撐架問題向政府交報告，稱對工程有嚴密監管，但《蘋果》取得港鐵內部文件，發現會展站有工程人員因用詞不一而畫錯圖則，令兩幅連續牆被前後調轉安裝。承建商及港鐵監工全程未察覺，照批准涉事牆身落石屎，至全幅牆完成安裝才發現出錯；港鐵從沒公佈。

有工程師形容失誤非常嚴重，會影響連續牆承托力。立會議員陳淑莊批評港鐵核查時只是「行禮如儀」地簽名，「成個監察制度完全崩潰」。今次是繼紅磡站月台鋼筋造假、土瓜灣站牆身削筋及會展站少放支撐架後，沙中綫第4波醜聞。

記者：梁御和

港鐵主席馬時亨

會展站設於地底，建造車站時，工程人員要先在地盤兩側鑽挖深溝，然後將鋼筋扎成鐵籠形狀，放進溝內再灌注石屎，造成月台及隧道的連續牆，最後才挖走兩側連續牆中間的泥土騰出車站空間。

《蘋果》取得由港鐵向承建商「禮頓——中國建築聯營」發出的不合格報告及禮頓內部發出的質量警報，內容顯示，分判商三寶建設的工人在設置鋼筋鐵籠時，錯誤將兩幅牆的鐵籠前後調轉，令鐵籠原本應面向挖掘車站方向的「主力面」，被錯誤地向站外泥土的方向安裝。翻查圖則，涉事兩幅連續牆互相連接，合共長約12米，位置靠近現時會展中心地底，屬未來的車站範圍以內。

專家：泥土壓力大或致倒塌

報告解釋，主設計顧問一向以「泥面」及「挖掘面」分別形容連續牆的兩個面向，但其中一位設計顧問卻在圖則改用「北面」及「南面」標示，令分判商在制訂施工圖時誤解出錯，而駐地盤員工及檢查人員全程都未有察覺問題，繼續按照錯誤的圖則進行安裝及檢查，直至完成落石屎工序才發現。

承建商未有將兩幅問題牆身「推倒重來」，但就更改設計，在牆身設置扶牆鑲板加固。報告提到有關方案當時已獲屋宇署批准，但就須重新提交圖則。記者昨向港鐵、路政署及屋宇署查詢，未獲回覆。

土木及結構工程師蘇耀坤指有關失誤非常嚴重，過去亦鮮有聽聞。他指地底連續牆要抵受來自泥土的壓力，牆身會一直受壓，迫向車站內的方向，故面向車站一邊的牆身受力最大，鋼筋層亦必須較粗較重，面向車站外的一邊牆身鋼筋層則會較輕及較幼，「𠵱家調轉來裝，變咗一邊太多鐵（鋼筋），另一邊唔夠鐵，最嚴重可能倒塌」。

蘇又質疑承建商及港鐵監工未有按程序作妥善檢查，「呢個情況應該唔難發現，一邊粗，一邊幼，有晒對比，如果真係檢查過，點會睇唔到佢反轉？」他又指，如泥土壓力不是太大，可以在車站內的牆身加固補救，惟有關情況必須更改原有施工設計，一定要通報管理層及政府。

陳淑莊斥監察制度崩潰

港鐵聲稱監察制度完善，但紅磡站被揭造假，調查報告揭露月台層板曾有3支被剪短的鋼筋未被糾正就已落石屎；紅磡北隧道位置亦是鑿開石屎才發現有鋼筋接駁未達標準，今次已是第3次揭發有問題工程獲港鐵批准落石屎。

立法會議員陳淑莊質疑港鐵職員在巡查時只是「行禮如儀」地簽名，「佢哋理應係睇晒圖則、好嚴謹咁去檢查」，最近連串醜聞反映「港鐵成個監察制度完全崩潰」。陳又指，即使港鐵在發現後已要求承建商糾正，港鐵及政府仍須向公眾交代事件。她促港鐵交代整個工程發出了多少不合格通知書，以及發出該文件的準則。

下一則
下一則
早知少裝支撐架 港鐵無匯報

早知少裝支撐架 港鐵無匯報

報告揭土瓜灣站再多一牆「削筋」

監督現漏洞 修補工程冇王管

【豆沙綫】遲交報告都唔鬧小肥張包容到爆

我話ok就ok啦

班反智廢老一定又話關佔中同拉布事啦

你識條港鐵咩

toothpaste

我地唔係咩都要同市民交代

成個工程師學會執柒左佢啦 單單野出完事又唔撚釘鳩佢地牌
除左俾人技術移民仲有咩用

馬屎亨：屌你俾我抖下得唔得呀

屌咩佢之前仲串串貢係到兜，抵撚死，煩下佢都好，雖然佢點都唔會上身

蘋果到底仲有幾多貨

佢背後班馬仔實俾佢屌獲甘

沒事兒 沒事兒

潮洲佬 連續爆左咁多鑊又柒左咁多鑊 快d引咎辭職啦

：你地貪還貪 做好少少得唔得呀屌你老母

之前串串貢 人地嬲嬲豬啦, 呢家點收科好